# 选择住处

## 基本流程

首先是法律程序问题，获得了该国的D 类国家签证，并不意味着已经获得在该国长期居住的许可，必须要进一步申请居住许可（residence permit）。居住许可一方面作为签证延期，保证你可能在有效期内多次出入申根区而不用再另行申请签证；另一方面授权个人长期居住在这一国家（地区）。虽然这个区域警察不会查得很仔细，但是遵守法律总是对自己最好的保护。

无论你是第一次来还是准备从一个国家移居到另外一个，程序是大体相同的：

* 实验秘书为你准备资料将相关文件（照会）发送到指定使领馆；
* 前往该使领馆申请该国的D 类国家签证；
* 取得签证之后你就可以（暂时）住在这个国家了，之后要及时去CERN的Users Office 办理/更换居住卡、工作卡。（你总是会拥有两张卡片，其中一张有居住许可，另一张只有工作许可。）

## 选择瑞士还是法国

### 法国

#### 优势

* 生活成本相对低廉（房租、日常用品、医疗、其他各项服务等等）
* 无需换领驾照
* 三岁开始免费教育（2.5-3.5岁，准确地说）


#### 劣势

* 可供选择的都是“Grand Genève”这个区域内的小城市（村庄？），以日内瓦市作为中心，许多生活娱乐需求只有前往日内瓦或其它大城市才能满足
* 无法换领（终身）驾照

### 瑞士

#### 优势

* 尽管面积依然较小，日内瓦尚可称为设施功能比较丰富的城市
* 公共交通便利
* 以日内瓦机场及火车站为起点，便于出行旅游
* 可以换领终身驾照
* 质量一般数量不少的中餐馆和亚超

#### 劣势

* 较高的生活成本（可参考“生活在日内瓦”章节了解物价问题）
* 通常来讲约“城市”的地区距离CERN 越远，通勤时间比较长。很多人选择住在18路Tram沿线。
* 四岁才开始免费教育


总体来说，（不差钱的）“城市鼠”不妨选择瑞士，法国则是“乡村鼠”的乐园。

### 更换居住地区

> **info-icon**
> 此部分可能随时间变化而更新，建议更换住处时咨询CERN Users' Office

* 在法国住腻了想搬到瑞士居住，不用办理瑞士签证，因为CERN发的瑞士卡就包括了居住许可。但需要在CERN EDH 网站上修改住址到瑞士，交还原法国卡。之后CERN 会帮你重新申请一张新的不包含居住许可的法国卡。
* 在瑞士住腻了想搬到法国居住，需要重新申请法国的居住许可，因为之前签发的French Card 仅包含工作许可。（此条待查证，请咨询Users' Office）


---

## CERN附近的城（cun）市（zhuang）一览

### 瑞士一侧

#### Meyrin（梅兰）

CERN Meyrin 站区所在地，公共交通比较发达，有TRAM（有轨电车）和多路公交，有购物中心和各种商场，游泳馆、溜冰馆、足球场、篮球场、体育中心等等。

#### Vernier（韦尔涅）

夹在Meyrin 和日内瓦市之间，机场、宜家商城都坐落在此地。

#### Ville de Genève （日内瓦直辖市）

日内瓦州的主体，环绕日内瓦湖，热闹而昂贵（当然视地区而定）。日内瓦Cornavin 火车站、大学、博物馆、公园以及绝大多数购物场所都坐落在日内瓦市。

这一地区许多公寓建筑比较老，可能存在隔音差、排水系统无法安装洗衣机等缺点。不过得益于瑞士近乎严苛的房产生态，由正规渠道租到的房子都会保证房间干净整洁，即便是上世纪上半叶修建的公寓在出租时仍会被翻新整理到相当不错的程度。

如果没有汽车的话，通常需要依赖tram 18这条有轨电车线或者bus Y 线往返CERN，单程需要20-40分钟。

---

### 法国一侧

> **info-icon**
> Meyrin 站区仅有Y bus 与法国相通；Prevessin 站区则没有任何公交相连，且该站区距离离周边镇子较远，如果不开车的话，通常只能通过自行车或者shuttle通勤。

#### Prevessin-Moens

CERN Prevessin站区所在地，该村子有几条公交线路去瑞士方向和其他法国村子，有廉价超市Netto，有中学，有一些体育场所（具体情况欢迎大家补充），有银行，还有一家超好吃的面包房。站区出门不远就有一家酒店。

#### Saint-Genis-Pouilly

大村子，包括了Saint-Genis、Pouilly、Pregnin、Flies等多个小村子。

其中Saint-Genis（Pouilly也很近）有公交线路Y连接机场、Meyrin，以及另一端位于Thoiry的购物中心，有各种体育场馆设施，多家银行，电影院，多家酒店，包括CERN的一个Hostel（工作日有班车）。

Pregnin距离CERN Prevessin站区很近，但是没有公交，有单独的小学（含幼儿园）。

Flies也没有公交，较Pregnin更远一些。

#### Ferney-Voltaire（伏尔泰）

也是大村子。得名于伏尔泰这个大名鼎鼎的启蒙思想家，他曾经在这里当了多年市长（村长？）。镇子上有多路公交，与瑞士接壤，有多家大型超市，有游泳馆等各种体育场馆设施，有与CERN共建的高中，多家银行，电影院，多家酒店，多家诊所。距离CERN稍远，最好有车。

#### Gex

也是大村子，Pays de Gex的首府。有多路公交，有多家大型超市，有游泳馆等各种体育场馆设施，有多家银行，电影院，多家酒店，多家诊所。距离CERN稍远，最好有车。

#### Thoiry

也是大村子，距离CERN Meyrin站区更近一些，有一级公路通达，有公交，有大型超市、购物中心、建材市场，有各种体育场馆设施，有多家银行，多家酒店，多家诊所。距离CERN Prevessin站点稍远。

#### Sergy、Crozet、Échenevex

Thoiry和Gex之间、一字排开，邻近Monts Jura 的村子，环境幽静，视野开阔。其中Segny有公交，Crozet有网球场、足球场、缆车站和滑雪站，有车者可以考虑。

#### Chevry、Segny、Cessy、Versonnex、Ornex

距离尚可的一圈村子，没有更详细的介绍，欢迎大家补充。

#### Challex、Peron、Grilly、Vesancy、Divonne-les-Bains

更远一些的村子。

